Los servicios P2P son robustos, escalables y auto-organizados por naturaleza,
pero su arquitectura diferente trae nuevos problemas y requerimientos.
Tradicionalmente, las redes P2P identifican sólo los nodos que componen el
sistema, sin diferenciar a los usuarios detrás de cada uno de ellos.
Hoy en día, las personas usan más de un dispositivo para conectarse a la red.
Este cambio de comportamiento hace que una identificación por usuario sea
necesaria. Además, el usuario normal está acostumbrado al uso de nombres de
usuarios y contraseñas para identificarse en éstos sistemas.
Mientras que existen propuestas para la implementación de un sistema de
identificación por nombre de usuario y contraseña, éstos no contemplan la
existencia de nodos maliciosos, faltando los mecanismos adecuados para
asegurar el proceso de identificación.

El objetivo principal de este trabajo es desarrollar un sistema de
identificación de usuarios basado en nombre de usuario y contraseña en redes
estructuradas P2P, usando sistemas de reputación y administración de nodos
confiables para protegerse en contra de nodos maliciosos y implementar protocolos seguros
en el sistema.
Para la validación del sistema, se realiza un análisis teórico de sus
protocolos para asegurar que no presentan riesgos en ambientes reales.
Los resultados obtenidos demuestran que, a pesar de que no es posible obtener
un sistema 100\% seguro, si es posible desarrollar un sistema con
probabilidades de error muy bajas (del orden de $10^{-14}$).
%Estas probabilidades se pueden reducir aún más, pero a
%costa de un aumento de los mensajes enviados en el sistema.

%El trabajo realizado no contempla mecanismos de recuperación de contraseña,
%problema que queda abierto para próximas investigaciones.

%La arquitectura para desarrollar el sistema será en redes P2P basadas en  Distributed Hash
%Tables (DHT).\\

{\bf Palabras clave:} P2P, identificación de usuario, sistemas distribuidos.
